\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Implementazione delle componenti}\label{c:implementazione-delle-componenti}
Per implementare il comportamento delle componenti sono state definite delle classe C++ riportate nel loro intero nell'appendice~\ref{a:implementazione-componenti} e che qui di seguito vengono descritte. Le componenti hanno delle parti comuni necessarie per la loro integrazione con Omnet++, per la realizzazioni di tali parti \`e stato fatto riferimento alla documentazione di Omnet++~\cite{site:omnet-docs-site}.

\section{Router}
Il router \`e la componente che riceve in input un job e decide se e a quale servente mandarlo. Implementa quattro metodi per compiere questo lavoro:
\begin{itemize}
    \item \textbf{initialize} che inizializza la componente all'avvio della simulazione;
    \item \textbf{isServantAvailable} che controlla se il servente passato come parametro \`e disponibile a eseguire il job;
    \item \textbf{chooseServant} che sceglie verso quale servente indirizzare il messaggio;
    \item \textbf{handleMessage} che descrive il comportamento all'arrivo di un messaggio.
\end{itemize}

\subsection[initialize]{initialize()}
Invocato dal simulatore, questo metodo inizializza i valori dei campi dati dell'oggetto CustomRouter creato dal simulatore. Se viene creato nella rete ad un servente allora recupera dalla simulazione il riferimento al primo servente e lo salva per futuri utilizzi, se invece viene creato nella rete a due serventi allora, oltre al riferimento al primo servente recupera dalla simulazione anche il riferimento al secondo servente. Il modo per recuperare il riferimento ad un'altra componente presente all'interno della rete \`e tramite il metodo 
\begin{lstlisting}[language=C++]
dynamic_cast<Servant*>(getSimulation()->getModuleByPath("PathAllaComponente"))
\end{lstlisting}
dove \verb|PathAllaComponente| \`e \verb|Network1Servant.servant1| per il primo servente nella rete ad un solo servente, mentre nella rete a due serventi diventa \verb|Network2Servant.servant1|. Per il secondo servente, presente solo nella rete a due serventi, il percorso \`e \verb|Network2Servant.servant2|.

\subsection[isServantAvailable]{isServantAvailable(Servant *servant, double \&serviceTime, double \&totalTimePrevision)}\label{ss:isServantAvailable}
Questo metodo, per prima cosa : ottiene la deadline generata da Omnet++; dopo recupera dal servente da controllare il tempo di servizio del prossimo job (e facendo side-effect sul parametro passato per riferimento lo ritorna al chiamante) che verrebbe inserito e computa la previsione di tempo totale per il completamento del job, anchesso ritornato al chiamante facendo side-effect sul parametro passato per riferimento. Infine ritorna se quest'ultimo \`e minore o uguale alla deadline per rispettare la condizione di accettazione descritta in~\ref{eq:condizione-accettazione}.

\subsection[chooseServant]{chooseServant(Job *job)}\label{ss:chooseServant}
Questo metodo ha due implementazioni diverse in base al fatto che il sistema abbia uno o due serventi. Nel caso di un solo servente, viene utilizzato il metodo~\nameref{ss:isServantAvailable} per sapere se il job passato alla funzione possa essere eseguito dall'unico servente disponibile nel sistema e viene ritornato se pu\`o oppure no. Nel caso di due serventi viene computato per entrambi se possono completare il job; se solo uno pu\`o completarlo allora la funzione ritorna il numero del servente che pu\`o completarlo, se nessuno \`e in grado di completarlo allora viene ritornata questa informazione, mentre, se entrambi possono completarlo, viene ritornato il numero del servente che ci metterebbe meno tempo.

\subsection[handleMessage]{handleMessage(cMessage *msg)}
Questo metodo viene invocato quando un messagio raggiunge il router. Quello che fa \`e controllare se c'\`e almeno un servente in grado di completare il job ricevuto: se lo trova allora inoltra il job al servente selezionato, se nessun servente pu\`o completare il job, questo viene eliminato e tale eliminazione viene registrata nelle statistiche raccolte, sotto la voce \verb|dropped|.

\section{Servant}
Questa componente \`e basata sulla classe \textit{Queue} della libreria \textit{QueueingLib} alla quale \`e stato aggiunto il metodo \textbf{getWorkload} utilizzato poi in~\nameref{ss:isServantAvailable}. 

\subsection[getWorkload]{getWorkload()}
Questo metodo ritorna la somma dei tempi dei job nella coda e di quello in esecuzione nel momento dell'invocazione. Per farlo, ottiene da ogni job presente nella coda il suo tempo di servizio totale e, se c'\`e un job servito al momento dell'invocazione, allora, computa il tempo rimanente a quel job per essere concluso e lo aggiunge alla somma dei tempi di servizio totali calcolata sugli elementi della coda. Quindi, il tempo in cui un servente \`e impegnato pu\`o esprimersi come segue:
\begin{equation}
    workloadInQueue = \sum_{q \in Q}^{}q.getTotalServiceTime()
\end{equation}
\begin{equation}
    currentWorkload = servedJob.getTotalServiceTime() - (simTime() + servedJobStartTime)
\end{equation}
\begin{equation}
    totalWorkload = workloadInQueue + currentWorkload
\end{equation}
dove:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Q} sono i job presenti nella coda;
    \item \textbf{q.getTotalServiceTime()} ritorna il tempo di servizio per il job \textit{q-esimo} con $q \in Q$;
    \item \textbf{servedJob} \`e il job attualmente in esecuzione da parte del servente;
    \item \textbf{simTime()} \`e una funzione messa a disposizione di Omnet++ per ottenere il tempo simulato;
    \item \textbf{servedJobStartTime} \`e il tempo al quale il job in esecuzione ha cominciato ad essere servito.
\end{itemize}
\end{document}

